6 
Staat" zur Wirklichkeit, und die Gesetze des isolierten Staates machen 
mit Naturgewalt sich geltend.*) 
In der Mitte des isolierten Staates liegt die Stadt. Wo ist die 
Stadt der heutigen Weltwirtschaft? Ohne Frage, hier bei uns. Das 
abendländische Europa ist der Mittelpunkt des weltwirtschaftlichen Lebens, 
das heißt die Stadt des Weltverkehrs. In der Stadt aber und auch in 
der unmittelbaren Nähe der Stadt baut man kein Getreide. Auf Straßen 
pflaster wächst kein Korn. Der Boden ist hier zu hart, zu teuer. Ge 
treideerzeugung lohnt sich nicht. Getreideerzeugung ist die Sache des 
Landes draußen in Rußland, Indien, Amerika. Das dort in der Ferne 
billig erzeugte Korn kommt in die Stadt, um das bei uns selber erzeugte 
Getreide zu entwerten. Das billige Land dort draußen drückt auf den 
Wert des Landes bei uns. Der Landwirt sieht unter seinen Händen sein 
von den Vätern ererbtes Gut zerrinnen. All seine Mühe ist umsonst. 
Die Bewegungen des Getreidepreises auf dem Weltmarkt zertrümmern mit 
unwiderstehlicher Naturgewalt die überkommenen Grundlagen seines wirt 
schaftlichen Daseins. 
Es sind nicht bloß die großen Güter, sondern fast ebenso die Mehr 
zahl der bäuerlichen Besitzungen, die unter dem Sinken der Getreidepreise 
leiden. Darum hat der „Bund der Landwirte" überall in Deutschland 
mit werbender Kraft auch die bäuerlichen Kreise an sich gezogen. Aber 
an erster Stelle sind es doch die großgrundbesitzenden Familien, deren 
wirtschaftliche Stellung durch die Machtwirkungen des Weltmarktes unter 
graben wird. Und es ist gewiß, daß der Niedergang dieser Kreise für 
das ganze Volks- und Staatsleben von verhängnisvoller Bedeutung ist. 
Insbesondere hier in Deutschland. 
*) Der Text nimmt Bezug auf das berühmte Werk von I. H. v. Thünen, 
Der isolierte Staat in Beziehung auf Landwirtschaft und Nationalökonomie 
(1. Aufl. 1826; 3. Aufl. 1875). Um die Wirkung der Entfernung vom Marktplatz 
(und der damit gegebenen Verschiedenheit des Getreidepreises) auf die Art des 
Landbaues zu bestimmen, denkt v. Thünen sich einen „isolierten Staat", d. h. 
ein für sich allein bestehendes Wirtschaftsgebiet, in dessen Mittelpunkt eine einzige 
große Stadt liegt, von einer gleichmäßig fruchtbaren Ebene (ohne schiffbaren Fluß) 
umgeben. Unter dieser Voraussetzung bilden sich in der Ebene des isolierten 
Staates regelmäßige konzentrische Kreise um die Stadt. In dem der Stadt nächst 
gelegenen ersten Kreise wird Gartenbau getrieben und frische Milch erzeugt; der 
zweite Kreis dient der Forstwirtschaft; im dritten, vierten, fünften Kreise folgt das 
Gebiet des Körnerbaus (in der Abfolge: Fruchtwechsel-, Koppel-, Dreifelderwirtschaft); 
die äußerste Zone gehört der Viehzucht.Eigentum der 
Bibliothek 
des Instituts für Weltwirtschaft 
an der Universität Kiel 
Signatur 
A 2184131 
ausgleichender sozialer Gerechtigkeit. Der soziale Gedanke ist da. Er ist 
mächtiger, leidenschaftlicher, weiterhin wirkend, als einst die nationale 
Forderung gewesen ist. Die tiefinnere Unbefriedigtheit mit der gegen 
wärtigen Lage, aus welcher er seine Nahrung zieht, droht das eben neu 
geschlossene Bündnis zwischen Monarchie und Volkstum zu zersprengen. 
Wie einst der nationale, so hat heute der soziale Gedanke weithin anti 
monarchische, demokratische, republikanische Formen angenommen. Wie 
früher der nationale, so scheint jetzt der soziale Gedanke in Widerspruch 
mit dem Königtum zu stehen. Dennoch bedeutet in Wahrheit auch der 
soziale Gedanke nicht den Gegner, sondern den naturnotwendigen, unent 
behrlichen, mächtigsten Bundesgenossen der Monarchie. Er wird nicht 
siegen, solange nicht die nationale Monarchie sich zu ihm entschlossen 
bekannt hat, aber wenn er siegt, wird er die Massen des Volks geeinigt 
unter das Banner ihres Herrschers führen, um der nationalen Weltmacht 
politik durch die Wucht volkstümlicher Bewegung Schwungkraft und die 
unwiderstehlich zum Siege führende Sicherheit des Voranschreitens zu ver 
leihen. Das Bündnis zwischen der monarchischen und der nationalen 
Idee hat für Deutschland Kaiser Wilhelm I. herbeigeführt; das gleich 
wichtige, gleich unentbehrliche, von der Gegenwart gebieterisch geforderte 
Bündnis zwischen dem monarchischen und dem sozialen Gedanken zu 
schließen, hat er einem zweiten Kaiser Wilhelm als Erbteil hinterlassen. 
Das Zustandekommen dieses anderen Bündnisses, die Auflösung des gleich 
falls nur anscheinenden Widerstreites zwischen Monarchie und sozialer 
Bewegung durch Schaffung einer höheren Einheit, des sozialen Kaisertums, 
wird eine zweite Gründung des Reichs, eine zweite Gründung der 
Monarchie bedeuten. 
Worin bestehen die Aufgaben des modernen Staates? Nach außen 
in der Befriedigung des Machtbedürfnisses, nach innen in der Befriedigung 
des Freiheitsbedürfnisses der Nation. Die Weltwirtschaft der Gegenwart 
hat als die Macht, welcher die kommende Entwickelung gehört, die Groß 
industrie hervorgebracht. Ein immer wachsender Teil des Volkes tritt in 
die Reihe der gewerblichen Arbeiterbevölkerung ein. Die Blüte der 
Großindustrie erzeugt das Aufsteigen auch des Arbeiterstandes, ein Auf 
steigen breiter, bis dahin in der Hauptsache nur passiv an dem Leben der 
Geschichte beteiligter Volkskreise. Ein Zeichen dieses Aufsteigens ist die 
Sozialdemokratie. Sie bedeutet das Selbständigwerden neuer Volksschichten, 
das Auftreten einer neuen Großmacht innerhalb des Volkstums, einer 
Großmacht, die von den elementaren Kräften des modernen wirtschaftlichen7 
Es war nicht immer so, daß die Rittergüter große Güter waren. 
Der Ritter des Mittelalters hatte nur ein kleines unmittelbar von seinem 
Hofe aus bewirtschaftetes „Herrenland". Der größte Teil des Grund und 
Bodens war „Bauernland", von zins- und arbeitspflichtigen Bauern be 
wirtschaftet. Erst mit dem 16. und 17. Jahrhundert beginnt die „Legung" 
der Bauern durch die Rittergutsbesitzer. Der Ritter wird zum Landwirt. 
Er will sein ganzes Gut selbst bewirtschaften. Der Zins des Bauern 
genügt ihm nicht. Auf den Rittergütern Ostelbiens verschwindet der 
Bauernstand. Nur Landarbeiter (Tagelöhner) bleiben übrig. Der Ritter 
wird zum Großgrundbesitzer. Er behält so viel zur Scholle gehörige 
Arbeiter, als er nötig hat. In diese Lage schlagen die Wirkungen der 
modernen Freizügigkeit und der modernen Wirtschaft zerstörend ein. Die 
Großindustrie der Städte zieht die beweglich gewordene Landbevölkerung, 
der die großen Güter aus dem Lande alle Hoffnung des 
Emporsteigens hinwegnehmen, in Scharen nach der Stadt. Das 
Herrenland wird leer. Es fehlt an der genügenden Zahl ländlicher 
Arbeiter. Das Sinken der Getreidepreise hindert den Gutsbesitzer, seinen 
Arbeitern bessere Bedingungen zu bieten. Er unterliegt dem städtischen 
Wettbewerb. Er muß fremde, polnische Arbeiter über die Grenze ziehen, 
die unter den schlechtesten Arbeitsbedingungen die nötige Arbeit thun. 
Die Folge ist einerseits die gedrückte Lage der Landarbeiterschaft, anderer 
seits die drohende Slavisierung des deutschen Ostens. Die großen Güter 
Ostelbiens sind zu einer Gefahr für das deutsche Volksleben und den 
deutschen Staat geworden. Der wirtschaftliche Niedergang der großen 
Güter schließt den Niedergang der gesamten Landbevölkerung des deutschen 
Ostens in sich. Die Wirkungen des Weltmarktes machen den Großgrund 
besitz aus einer das Land hebenden zu einer das Land bedrückenden 
Gewalt. Und es ist keine Hoffnung da, daß es in absehbarer Zeit anders 
werde. Die durch die Weltwirtschaft herbeigeführte wirtschaftliche Ent 
kräftung des Großgrundbesitzes ist es, die ihn an der Erfüllung der ihm 
zukommenden Aufgaben hindert. 
Damit ist klar, daß die Stunde des Großgrundbesitzes geschlagen hat. 
Die Unfähigkeit zur Pflichterfüllung bedeutet Lebensunfähigkeit. Die 
Geschichte duldet keinen Stand, der seinen Aufgaben nicht mehr gerecht 
wird. Es ist nicht immer so gewesen, daß die Rittergüter große Güter 
waren. Es wird nicht immer so sein. An die Stelle des für seine 
nationalen Aufgaben nicht mehr geschickten Großbesitzes wird und muß 
aufs neue bäuerlicher Kleinbesitz treten. Er allein kann das leergewordene18 
und Konsumvereine haben in den letzten Jahrzehnten den Stand der ge 
lernten Arbeiter Englands zu einer Großmacht des politischen und des 
wirtschaftlichen Lebens emporgehoben. Auch auf dem Kontinent ist die 
Arbeiterschaft in die Gewerkschafts- und Konsumvereinsbewegung ein 
getreten. 
IV. 
Die Arbeiterbewegung. 
In Deutschland hatte die norddeutsche Bundesverfassung schon 1867 
den Arbeitern das allgemeine gleiche Reichstagswahlrecht geschenkt. Bereits 
1869 fügte die Reichsgewerbe-Ordnung die Koalitions-Freiheit hinzu. 
Alle Bedingungen für das Emporsteigen des deutschen Arbeiterslandes 
schienen damit erfüllt. Dennoch ist gerade in Deutschland die Entwickelung 
eine besonders schwierige geworden. Nicht blos das Widerstreben der 
Unternehmerkreise, sondern in noch höherem Maße die innere Entwickelung, 
welche die Arbeiterbewegung nahm, trat dem Fortschreiten des Arbeiter 
standes hindernd in den Weg. 
Die deutsche Arbeiterbewegung fiel in die Hände der Sozialdemokratie. 
Das war nicht immer so. Unter dem Einfluß Lassalles (in den sech 
ziger Jahren) war die beginnende Arbeiterbewegung Deutschlands monarchisch 
und national. Erst im Laufe der siebziger Jahre zog durch Liebknecht 
und Bebel das von Karl Marx entwickelte Gedankensystem der inter 
nationalen Sozialdemokratie den deutschen Arbeiterstand in seine Bahnen. 
Die Sozialdemokratie ist der erklärte Feind der ganzen bestehenden 
Staats- und Rechtsordnung. Die naturnotwendige Folge des kapita 
listischen Privateigentums ist nach ihrer Lehre die Ausbeutung des 
Arbeiters durch den mit Kapital ausgerüsteten Unternehmer. Der Unter 
nehmer eignet sich den „Mehrwert" an. Der Unternehmer ist als solcher 
der Ausbeuter. Es giebt keine Nation. Es giebt nur zwei Klassen: 
Ausbeuter und Ausgebeutete. Der Staat ist kein Nationalstaat, sondern 
ein Klassenstaat, ein Ausbeuterstaat, ein Staat, welcher lediglich zum 
Schutze der Unternehmerklasse und der von ihr betriebenen Ausbeutung 
dient. Der Staat ist ein Unstaat. Das Recht ist Unrecht. Und solange 
die kapitalistische Produktionsform besteht, kann es nicht anders werden. 
Hilfe durch den Klassenstaat und innerhalb des Klassenstaates ist aus 
geschlossen. Das unerbittliche Naturgesetz der ökonomischen Entwickelung21 
Arbeiterbewegung gestellt hat mit Grundsätzen, die dieser Arbeiterbewegung 
widerstreiten. „Es ist unmöglich, daß dieser Staat dem Arbeiterstande 
helfe." Wie kann man dann diesem Staate mit Arbeiterforderungen 
kommen? „Es ist notwendig, daß dieser Staat ein geborener Feind des 
Arbeiterstandes, und daß der Arbeiterstand der geborene Feind dieses 
Staates sei." Wie kann man dann verlangen, daß der Staat dem Arbeiter 
stande helfe? Indem die Arbeiterbewegung unter sozialdemokratischer 
Führung ihre Forderungen an den Staat stellt, erklärt sie zugleich diesem 
Staate den Krieg auf Tod uud Leben, erklärt sie zugleich, daß sie ihre 
Forderungen nur dazu vorbringt, um den bestehenden Staat um so besser 
um zu brin g en. An der Spitze der sozialdemokratischen Bewegung wird 
das Feldzeichen der Revolution einhergetragen. Wird die Arbeiter 
schaft glauben können, daß sie unter diesem Zeichen den Sieg gewinnt? 
Wird sie glauben können, daß sie den Staat auf ihre Seite bringt, so 
lange die Begleitung ihrer Forderungen die Arbeiter-Marseillaise ist? 
Die sozialdemokratisch geführte Arbeiterbewegung bekämpft den 
Staat, in dem und durch den allein sie zum Siege zu gelangen imstande 
ist. Der Ruin des deutschen Staates würde zugleich den Ruin des 
deutschen Arbeiterstandes bedeuten. Und der Ruin des deutschen Arbeiter 
standes wäre zugleich der Ruin des deutschen Staates. Diese beiden 
Mächte, der Staat und die Volksmenge, gehören naturnotwendig zu ein 
ander. Die Sozialdemokratie aber möchte beide sich gegenseitig zu Feinden 
machen! Welcher Widersinn! 
Die internationale, der Monarchie und allen Machtinteressen des 
modernen Nationalstaats blind sich widersetzende, durch Hohn und Spott 
alles Bestehende untergrabende Art der Sozialdemokratie ist es, die den 
modernen Staat mit innerer Notwendigkeit in Widerstreit mit den 
unter sozialdemokratischer Führung vorgebrachten Arbeiterforderungen bringt. 
Sie ist es, die darum den vollen Erfolg der Arbeiterbewegung ausschließt, 
um so mehr, da den Arbeiterinteressen die mächtigen Interessen der Unter 
nehmerklasse gegenüberstehen. Die wirtschaftliche Alleinherrschaft des groß- 
industriellen Unternehmers ist durch das Aufkommen der Arbeiterbewegung 
bedroht. Er wird sich der Macht, die er gegenwärtig in seinen Händen trägt, 
nicht gutwillig entäußern. Solange aber die Arbeiterbewegung unter dem 
roten Banner der internationalen Sozialdemokratie einhermarschiert, wird 
allein das Unternehmerinteresse den Staat an seiner Seite finden. Die 
Aufrechterhaltung der bestehenden Macht der Großunternehmer wird dem Staat 
als gleichbedeutend mit der Aufrechterhaltung der ganzen bestehenden Gesell-3n gleichem Verlage erschien 
von demselben Verfasser: 
Die sozialen Wichten der Gebildeten. 
Doŗtŗcrg, 
gehalten in der Sozial-wissenschaftlichen Vereinigung 
in Leipzig. 
Preis drosch. 20 Ps. 
* 
Ferner: 
Wohnungen für Unbemittelte. 
Vortrag von Gustav de Liazre 
gehalten in der Sozial-wissenschaftlichen Vereinigung 
in Leipzig. 
Preis drosch. 40 Pf. 
O13 
geworden, als sie jemals war. Mit spielender Leichtigkeit bringt sie un 
geheure Gütermengen hervor, die Welt damit zu versorgen und den Reich 
tum der Welt dafür einzutauschen. Ruhte einst der nationale Reichtum 
an erster Stelle im Grund und Boden, heute beruht er zu einem großen, 
vielleicht bereits zum größten Teile in der Industrie. Für die Länder, 
die zu der „Stadt" des Weltmarkts gehören, ist es gar keine Frage mehr, 
ob sie Industriestaaten sein wollen oder nicht. In der Stadt blüht nicht 
die Landwirtschaft, sondern das Gewerbe. Die Stadt versorgt das Land 
mit den Hervorbringungen des Gewerbefleißes. Hier dröhnt der Lärm 
der Maschine, hier qualmt der Rauch der Esse, hier regen sich die Tausende 
von arbeitsamen Händen. Die Stadt des isolierten Staates ist die In 
dustriestadt. In dem Aufsteigen der Großindustrie liegt die Neubegründung 
der Herrschaft der abendländischen Völker über die umgebende Welt. Das 
Maß der Vorherrschaft auf dem Gebiet des großindustriellen Wettbewerbs 
ist heute mit dem Maß der Teilnahme an der wirtschaftlichen Weltherr 
schaft gleichbedeutend. Es ist damit klar, welche übermächtige Bedeutung 
die Blüte von Großindustrie und Großhandel für den modernen Staat 
besitzt. Teilnahme an der politischen Weltherrschaft hat die Teilnahme 
an der wirtschaftlichen Weltherrschaft zur Voraussetzung. Indem den 
Staaten der abendländischen Kulturwelt der Boden der Landwirtschaft, 
auf dem sie groß geworden, unter den Füßen weicht, thut sich ihnen in 
Großhandel und Großindustrie eine neue Grundlage ihrer Macht auf. 
Die Handels- und Gewerbepolitik ist zu einem maßgebenden Bestandteil 
zugleich der inneren und der äußeren Politik geworden. 
Indem der stolze Bau des modernen gewerblichen Großbetriebes zum 
Himmel steigt, das Gold, die Weltmacht der Gegenwart, in seinem Innern 
sammelnd, wirft er jedoch zugleich naturnotwendig auf die breite Masse 
der Bevölkerung tiefschwarzen Schatten. Der Großbetrieb bedarf der 
großen vermögenslosen arbeitenden Menge. Ja, er erzeugt, indem er für 
sich selber Schätze sammelt, die Armut der Masse, die er sodann in seinen 
Frohndienst zwingt. Das kleine Kapital des Handwerkers wird durch das 
Großkapital, der gewerbliche Kleinbetrieb durch den gewerblichen Groß 
betrieb in stetig steigendem Maß vernichtet. Auf offener Straße schreitet 
der Großbetrieb einher, einem reißenden Tiere gleich, sehend, wen er ver 
schlinge. Er kann nicht anders. Der Großbetrieb ist es, der den Mittel 
stand alter Art mit elementarer Gewalt vernichtet, eine immer größere 
Zahl aus ihrer überkommenen Selbständigkeit in die Masse der abhängigen 
Arbeiterbevölkerung herunterschleudernd. Ein ungeheurer Kampf ums15 
entstanden, und erst in der jüngsten Gegenwart zu der grundlegenden 
Bedeutung gelangt, die ihm in unseren Tagen zukommt. Die Dienstmiete 
ist gewissermaßen über Nacht in die Rolle des allherrschenden Vertrages 
auf dem Gebiet des wirtschaftlichen Lebens eingesetzt worden. Aber das 
Recht der Dienstmiete ist noch unentwickelt. Hatte es doch bis dahin eine 
lediglich untergeordnete Bedeutung besessen. Das Recht der Dienstmiete 
ruht in Deutschland auf dem recipierten römischen Recht. Aber das 
römische Recht von der Dienstmiete bestand in dem einzigen Satz von der 
Vertragsfreiheit der Parteien. Weil das Arbeitsrecht in Rom Sklaven 
recht (Sachenrecht) gewesen war, bedeutete das römische Dienstmietrecht 
ein weißes Blatt Papier: es konnte nach Willkür von den Vertrag 
schließenden mit ihren Vertragsbestimmungen beschrieben werden. Am 
Dienstmietrecht war das römische Rechtsleben nicht interessiert gewesen. 
Und dies unentwickelte Dienstmietrecht sollte nun das Dienstmietrecht der 
Gegenwart bedeuten. Wie hier in Deutschland, gerade so anderswo. Der 
freie Arbeitsvertrag des modernen gewerblichen Lebens kam als ein inhalt 
loser, von Rechtswegen beliebig zu gestaltender, den Parteien im Einzel 
fall gänzlich überlassener Vertrag zur Welt. Er besiegelte lediglich die 
Willkür der Vertragschließenden, und die Willkür der Vertragschließenden 
war, so schien es, für beide Teile frei. Dem freien Arbeiter der Gegen 
wart entspricht anscheinend vollkommen der frei zu gestaltende Arbeits 
vertrag. 
Aber es sollte sich bald herausstellen, daß die Freiheit des Vertrags 
schlusses weitaus in den meisten Fällen nur auf der einen Seite, nämlich 
auf der Seite des Unternehmers, des Arbeitgebers, vorhanden war. Der 
Arbeitnehmer war dadurch thatsächlich unfrei, daß die Vermietung seiner 
Arbeitskraft keinen Aufschub duldete. Erhielt er keine Arbeit, lehnte er 
die Bedingungen des Arbeitgebers ab, so stand das Gespenst der Arbeits 
losigkeit, der Erwerbslosigkeit hinter ibm. Seine Freiheit, den ihm angebotenen 
Arbeitsvertrag abzulehnen, war die Freiheit, zu verhungern. Thatsächlich 
war es deshalb in der Regel der eine Teil, der Arbeitgeber, allein, der 
den Inhalt des Arbeitsvertrages diktierte. Thatsächlich war das Arbeits 
verhältnis trotz des „freien" Arbeitsvertrags nach wie vor ein Abhängig 
keitsverhältnis, und zwar ein Abhängigkeitsverhältnis schlimmerer, 
grausamerer Art, als es je in den Tagen des Mittelalters oder der alten 
Zeit gewesen war. Denn kein persönliches Treuverhältnis und Zugehörig 
keitsverhältnis bestand mehr zwischen dem „frei" gewordenen Arbeiter und 
seinem Arbeitsherrn. In jedem Augenblick konnte dem Arbeiter, zumal24 
worsen. Wird der Staat sie nötigen, den Mantel abzuthun, wenn er 
mit Sturm und Regenwetter einherfährt? Er wird den Wanderer ledig 
lich veranlassen, den Mantel fester um seinen Leib zu ziehen. 
Was kann helfen? — Nur der Sonnenschein kann helfen, der volle 
Sonnenschein sozialer Gerechtigkeit. Er allein kann die Arbeiterschaft 
zwingen, den heißen Mantel, das gar nicht zu ihren Bestrebungen 
passende altmodische, von Revolutionären des Jahres 1848 nach damaligem 
Muster angefertigte, lästige, hindernde, auf dem Leibe der Arbeiterbewegung 
brennende Nessuskleid der internationalen Sozialdemokratie weit von sich 
zu werfen. 
Die soziale Gerechtigkeit ist der einzig zuverlässige Leitstern der 
inneren Politik. Was aber die soziale Gerechtigkeit in Bezug auf die 
Arbeiterfrage fordert, ist bereits unzweideutig in der geltenden Rechts 
ordnung ausgesprochen. Der Arbeiter soll ein freier Arbeiter, der Arbeits 
vertrag ein freier, durch den Willen beider Teile inhaltlich bestimmter 
Vertrag sein. Es gilt für den Arbeitsvertrag die Gleichberechtigung 
beider Teile schon heute von Rechtswegen. Diese Gleichberechtigung ist 
für weite Teile der Arbeitsbevölkerung nur erst ein bloßer Schein. Daß 
sie auch thatsächlich zur Wahrheit werde, ist das Ziel der Arbeiter 
bewegung. Was von Rechtswegen bereits gilt, soll in lebendige Wirk 
lichkeit sich verwandeln. Das Recht hat sein Urteil bereits gesprochen. 
Es verlangt lediglich seine Durchführung. Und daß es zu dieser Durch 
führung kommen wird, steht außer Frage. Denn hinter diesem Recht 
steht die mächtigste Gewalt des politischen Lebens, die geschlossene Rechts 
überzeugung der Gegenwart. Es kann nicht anders sein: die Arbeiter 
bewegung wird siegen. Sie siegt in demselben Augenblick, wo der faustisch 
emporstrebende Arbeiter von dem Genossen mit der roten Hahnenfeder an 
dem Hut befreit ist. Die gewaltthätige Unterdrückung der Arbeiterbewegung 
durch den Staat bedeutet die Stärkung der Sozialdemokratie und zugleich 
die Schwächung des Staatswesens. Die Förderung der Arbeiterbewegung 
zu dem gesetzlich ihr bereits verheißenen Ziele wird die Ueberwindung 
der Sozialdemokratie, zugleich die machtvolle Stärkung des modernen Staats 
bedeuten. 
Das Kennzeichen des sozial-politisch Gerechten ist, daß es den Staat 
stark macht. Was den Staat schwächt, ist sozial-politisch unrichtig und 
zugleich ungerecht. Das Wesen des Staates ist die Macht: die Macht 
nach außen, welche die Macht nach innen zur Voraussetzung hat. Denn 
der Staat ist das für den Kampf ums Dasein organisierte Volk. Der8 
Land wiederum bevölkern und Ostelbien dem deutschen Volkstum zurück 
erobern. Der bäuerliche Kleinbetrieb ist dem die Getreidepreise drücken 
den Sturm des Weltmarktlebens gegenüber widerstandsfähiger als der 
Großbetrieb. Der bäuerliche Kleinbetrieb nähert sich dem intensiven garten- 
ähnlichen Anbau, und Gärten kann es geben in der Stadt, bei der Stadt. 
Nur das weithin wogende Kornfeld des Großgutsbesitzers hat in der Stadt 
des isolierten Staates keinen Raum. Darum lautet die Losung der Zu 
kunft: innere Kolonisation! Bauernland, nicht Herrenland! 
Der Großgrundbesitz kämpft heute in Deutschland um sein Dasein, 
und zwar aus allen Kräften. Das ist sein naturgemäßes Recht. Es 
wäre unbegreiflich, wenn es anders wäre. In dem „Bund der Landwirte" 
hat er sich eine mächtige Organisation geschaffen. Ja, die einflußreichste 
aller politischen Parteien, die große konservative Partei, die äußerlich 
Monarchie und Christentum auf ihre Fahne geschrieben hat, ist thatsächlich 
das starke Werkzeug des Großgrundbesitzes, insbesondere des ostelbischen 
Großgrundbesitzes geworden. Sie verlangt die Anwendung der „großen 
Mittel": die Verschlechterung des Geldes durch den Bimetallismus, vor 
allem die Beseitigung des freien Getreidehandels und die dem Interesse 
des Großgrundbesitzes entsprechende Regelung der Getreidepreise durch 
den Staat. Sie widersetzt sich zugleich mit ganzer Macht den auf die 
Hebung der niederen, arbeitenden Menge gerichteten Bestrebungen. Darum 
ist sie für Umsturzgesetze und gegen Vereinsfreiheit und allgemeines Wahl 
recht. Sie fürchtet das Aufsteigen der landarbeitenden Bevölkerung. Er 
hebt sich die ländliche Arbeiterschaft, um eine höhere Lebenshaltung zu 
begehren, so ist es um den Großgrundbesitz vollends geschehen. Ueberall 
ist es der Staat, dessen Gesetzgebung der Großgrundbesitz anruft, um 
sich gegen die drohende Lebensgefahr zu verteidigen. Der Staat soll die 
Getreidepreise regeln und die Arbeiterschaft am Boden halten. Was wird 
dem gegenüber die Aufgabe des Staates sein? 
Die Lage des Staates ist eine ungemein schwierige. Auf dem Lande 
wohnt die Kraft der Monarchie. Auf dem Lande sitzt der Bauer, der 
geborene Träger der körperlichen Vollkraft, vor allem der Wehrkraft der 
Nation. Auf dem Lande sitzt der Junker, der geborene Offizier. Der 
Junker war einstmals (am Ausgang des Mittelalters) ein Gegner des 
Landesherrn. Er ist zum entschiedensten Bundesgenossen des Königtums 
geworden. Der ritterliche Geist des preußischen Adels ward die Seele 
des preußischen, deutschen Heeres, ein Offizierkorps hervorbringend, das in 
der Welt ohne ebenbürtigen Genossen ist. Die Befehls- und Herrscher-14 
Dasein ist entbrannt, in welchem die Großen unbarmherzig, ohne Rücksicht 
auf den Willen des Einzelnen, die Kleinen umbringen. Die Zahl der 
Unternehmer verringert sich von Tag zu Tage. Die Zahl der Arbeiter, 
der auf die Arbeit allein Angewiesenen, wächst ins Ungeheure. Das 
Arbeitsverhältnis gewinnt eine sozialpolitische Bedeutung, wie sie ihm 
seit langen Jahrhunderten nicht zugekommen ist. Der Arbeitsvertrag 
ìDirb ber Vertrag, ber über baë mir^^^^a^^Ii^^e (Sein einer unauêgefe&í 
sich mehrenben Volksmenge entscheidet. Das Arbeitsrecht wird der Teil 
der Rechtsordnung, der in immer höherem Grade für das Leben der 
Masse maßgebend ist. 
Auf dem Gebiete des Arbeitsrechts aber stehen wir mitten in einer 
Uebergangsentwickelung. Wo ist das dem Arbeitsvertrage von heute 
entsprechende Arbeitsrecht? Es soll zu einem großen Teile erst ge 
schaffen werden. 
- III. 
Das Arbriļsrecht. 
Der Arbeitsvertrag der Gegenwart ist der freie Arbeitsvertrag, 
b. f). ein Vertrag, be# bu^ bie mmr ber bertragf^^Iießenben 
Teile bestimmt wirb, zugleich ein Vertrag, der zwischen beiden Vertrags 
teilen kein persönliches, sondern lediglich ein von beiden Seiten frei lös 
bares, rein vermögensrechtliches Verhältnis hervorbringt. Der Arbeits 
vertrag ist heute ein Mietvertrag (Dienstmiete, Dienstvertrag). Das ist 
früher anders gewesen. In der alten Welt war das Arbeitsverhältnis 
ein Sklavenverhältnis, im Mittelalter ein Hörigkeitsverhältnis, hier wie 
dort ein persönliches Abhängigkeitsverhältnis des arbeitenden Teiles, im 
Mittelalter zugleich ein wechselseitiges persönliches Treuverhaltnis erzeugend. 
Seit dem 16. Jahrhundert greift der Staat in das Arbeitsverhältnis ein, 
aber obgleich wenigstens innerhalb des städtischen Gewerbes von Hörigkeit 
bereits keine Rede mehr ist, bleibt doch das Arbeitsverhältnis ein, wenn 
gleich staatlich geregeltes, Abhängigkeitsverhältnis des Gesellen vom Meister. 
Erst als die alten zunftmäßigen Formen des Betriebes durch die Macht 
des mit der Maschine sich bahnbrechenden Großkapitals gesprengt wurden, 
ist mit der Gewerbefreiheit auch der freie Arbeitsvertrag der Gegenwart 
aufgekommen. Das Arbeitsverhältnis, so wie es heute ist, verdankt dem 
modernen Großbetriebe seinen Ursprung. Es ist erst in der Gegenwart17 
so soll er auch für den Träger der Arbeitskraft nach Beendigung des 
Verhältnisses in gewissem Maße sorgen Helsen. Ein Gemeinschafts 
verhältnis, eine Art der Gemeinschaft von Gedeih und Verderb, soll auch 
durch das moderne Arbeitsverhältnis erzeugt werden. Der Arbeitsvertrag 
ist außer stände, ein bloßes Geschäft über Arbeitsleistung gegen Geld zu 
sein. Er kann nicht anders, er muß ein gegenseitiges Treuverhältnis 
hervorbringen, und diese Verpflichtung, Treue zu halten, wird für den 
Arbeitsherrn durch die Arbeiterversicherungsgesetzgebung, wenngleich nur in 
beschränktem Maße und in moderner Form, zu rechtlichem Ausdruck 
gebracht. 
Aber die Freiheit des Arbeiters kann nicht allein das unmittelbare 
Werk des Staates sein. Nur der verdient sich Freiheit und das Leben, 
der selber sie sich täglich zu erobern weiß. Neben der Arbeiterschutzgesetz 
gebung liegt dem modernen Staate die Aufgabe ob, dem Arbeiter Raum 
zu schaffen, daß er selber um seine Freiheit werben könne. Die 
Arbeiterschutzgesetzgebung muß mit solcher Gesetzgebung, die wahrhaft 
Arbeiterfreiheitsgesetzgebung darstellt, sich verschwistern. 
In dieser Arbeiterfreiheitsgesetzgebung sind wir noch begriffen. Hier 
liegt in der Gegenwart die Frage, um die vor allem gekämpft wird. 
Es sind zwei Dinge, um die es sich vornehmlich handelt. Das eine 
ist das politische Stimmrecht, das andere die Vereins-Freiheit. 
Das politische Stimmrecht ist überall zu Gunsten des Arbeiterstandes 
fortgebildet worden. In Deutschland gab Fürst Bismarck mit kühner 
Hand bei der Gründung des Norddeutschen Bundes dem werdenden 
Deutschen Reiche als Morgengabe das allgemeine gleiche direkte Reichs 
tagswahlrecht mit. Das politische Stimmrecht macht den Arbeiterstand 
zum Teilhaber an der Gesetzgebung. Millionenstimmig wirkt er aus den 
Gang der Rechtsentwickelung zu seinen Gunsten im Sinne weiterer Durch 
führung des Arbeiterschutzes, der Arbeiterfreiheit ein. Das politische 
Stimmrecht beteiligt den Arbeiterstand an den formalen Freiheitsrechten 
des modernen Staatsbürgers. 
Für die materielle, wirtschaftliche Freiheit des Arbeiters kommt an 
erster Stelle die Vereinsfreiheit in Frage. Der einzelne Arbeiter ist dem 
Arbeitgeber gegenüber ohnmächtig. Zu einer ebenbürtigen Macht im wirt 
schaftlichen Kampf ums Dasein, insbesondere in dem Kampf um die Be 
dingungen des Arbeitsvertrags (Arbeitslohn, Arbeitszeit) wird der Stand 
der Arbeiter nur gelangen, wenn er sich organisiert. In England sehen 
wir bereits das große Vorbild vor unseren Augen. Die Gewerkvereine29 
solí mit den Mitteln der bestehenden Ordnung erkämpft 
werden. 
Die Freiheit hat eine ungemein erziehende Kraft. Sie hat 
bereits vor unseren Augen die sozialdemokratischen Führer aus Revo 
lutionären, mögen sie es zugeben oder nicht, in Bürger des modernen 
Staates verwandelt. Und diese erziehende Kraft wird die Freiheit, sobald 
der moderne Staat ihr Raum giebt, an dem ganzen Arbeiterstand entfalten. 
Wie die Macht nach außen, so ist die Freiheit nach innen das Wesen 
des modernen Staates. Auf die Freiheit der Bürger ist die innere Macht 
des modernen Staates gegründet. Der moderne Staat ist ein bürgerlicher 
Staat. Der dritte Stand hat ihm unter Führung des Kaufmanns die 
Freiheit des Einzelnen zur Lebenskraft gegeben. Neben dem großindustriellen 
Kaufmann erscheint heute der Arbeiter, um gleichfalls seinen Teil an der 
bürgerlichen Freiheit zu begehren. Nicht die Hervorbringung eines 
utopistischen Zukunftsstaats, sondern die gleiche Teilnahme auch des Arbeiters 
an dem bürgerlichen Staat der Gegenwart, ist der eigentliche, wahre, 
tlefste, unzerstörliche Sinn der Arbeiterbewegung, welche die Bühne des 
heutigen Staats erfüllt. Die Sklaverei des Zukunftsstaats würde nieman 
den, auch den Arbeiter der Gegenwart nicht befriedigen. Sie ist in 
Widerspruch mit dem Gesetz der Geschichte, deren große Aufgabe die 
Emporhebung eines immer größeren Teiles der Menschheit zum Besitz des 
kostbarsten Gutes, der Persönlichkeit, d. h. der Freiheit ist. Die 
Freiheit eines freien Mannes begehrt der Arbeiter. Sie soll ihm werden. 
Sie rvird ihm werden und kann ihm allein werden durch den modernen 
Staat, dessen Wesen es ist, Freiheit um sich zu verbreiten. Die Freiheit 
seiner Bürger ist die Säule seiner Macht. Ein freies Volk allein setzt 
sein Alles ein für den Staat, der die Bürgschaft seiner Macht nach außen, 
seiner Freiheit nach innen ist. 
Oder sollte das Interesse der Monarchie dem Aufsteigen des Arbeiter 
standes widerstreiten? Die Arbeiterschaft ist in ihrer großen Mehrzahl 
sozialdemokratisch gesinnt. Wenigstens den Worten nach. Den Revo 
lutionären von 1848 schwebte die Republik als die Musterverfassung vor. 
Auch dies Erbstück aus vergangenen Tagen hat die sozialdemokratische 
Bewegung aufbewahrt. Es ist längst unzeitgemäß geworden. So lange 
das Königtum der Arbeiterbewegung sich widersetzt, wird die demokratische 
Gesinnung andauern. Sie wird in demselben Augenblick verschwinden, 
wo das Königtum sein Bündnis mit dem sozialen Gedanken geschlossen 
hat. Immer ist die Masse ihrer Natur nach monarchisch, autoritär ge-28 
"Een. Warum? — Weil die sozialdemokratische Lehre unwahr ist. 
Unter Führung der Gewerkschaften schreitet die Arbeiterbewegung aus 
dem Boden des bestehenden Staates voran, um mit jedem ihrer Fort 
schritte der sozialdemokratischen Bewegung als solcher den Boden unter 
den Füßen hinwegzuziehen. 
28ie bie enMcNung ber (^#50^, gan* gerate so, ja in nod, 
höherem Maße hat das Aufsteigen der sozialdemokratischen Partei zu 
politischer Macht ihr innerstes Wesen verändert. Karl Marx gab 
1848 in seinem „Kommunistischen Manifest" die Losung aus, daß die 
Ziele der Arbeiterbewegung nur „durch den gewaltsamen Umsturz 
aller bisherigen Gesellschaftsordnung" zu erreichen seien. „Mögen die 
herrschenden Klassen vor einer kommunistischen Revolution erzittern!" In 
diesem Sinne erhob er den Schlachtruf: „Proletarier aller Länder, ver 
einigt euch! Aber längst ist die Idee des gewaltsamen Umsturzes ab 
gethan worden. Längst haben die Führer der sozialdemokratischen Be 
wegung eingesehen, daß jeder Versuch eines „gewaltsamen" Umsturzes das 
Gegenteil einer Förderung der Arbeiterbewegung bedeuten müßte. Mit 
Vorliebe wird immer noch vor den sozialdemokratischen Scharen die rote 
Fahne geschwenkt, und immer noch dann und wann (z. B. von Bebel) 
der nun in nächster Zeit bevorstehende Zusammenbruch der heutigen Ge 
sellschaftsordnung angekündigt. Aber das alles geschieht nur, um die 
Leldenschaft der Masse durch äußeres Blendwerk anzustacheln. Selbst 
Liebknecht, der alte Revolutionär von 1848, sagte 1891 auf dem 
Erfurter Sozialdemokratischen Parteitage: „Das Revolutionäre liegt nicht 
in den Mitteln, sondern in dem Ziel; Gewalt ist seit Jahrtausenden ein 
reaktionärer Faktor." Mit anderen Worten: in richtiger Erkenntnis der 
Verhältnisse ist von den Führern die Revolution als Mittel der sozial 
demokratischen Bewegung aufgegeben worden. Man gebraucht das Wort 
„Revolution", „sozialrevolutionär" noch immer mit Vorliebe; aber das 
Wort ist zu einem bloßen Schmuck der Rede herabgesunken. Weshalb? 
Die bloße Thatsache, daß die Arbeiterbewegung durch das Mittel des 
allgemeinen gleichen Wahlrechts im deutschen Reichstag zu einer ge 
ordneten Vertretung und zu parlamentarischem Einfluß gelangte, hat 
die sozialdemokratische Partei, trotzdem sie es nicht eingestehen will, 
und trotzdem sie noch immer revolutionäre Manieren vor sich her 
trägt, thatsächlich, sie mag wollen oder nicht, in eine Ordnungs 
partei verwandelt. Nur daß sie das Arbeiterinteresse auf ihre 
<şahne geschrieben hat. Aber die Befriedigung dieses Arbeiterinteresses211 4. 46. 
— il — 
Handwerk mit Naturgewalt zu Grunde. Das Handwerk entspricht den 
Anforderungen der Gegenwart nicht mehr. Es muß in der Weltmarkt- 
Luft, die heute weht, vergehen. Wie auf dem Gebiet der Landwirtschaft 
der Großbetrieb, so erscheint auf dem Gebiet des Gewerbes der Klein 
betrieb als eine rückständige, dem Wesen der Weltwirtschaft (in der „Stadt" 
des isolierten Staates), d. h. dem Wesen der heutigen Wirtschaft nicht 
mehr entsprechende Betriebsform. Das Handwerk ist (von wenigen Aus 
nahmefällen abgesehen) durch die modernen Großbetriebsformen über 
flügelt, an die Wand gedrückt, unzeitgemäß gemacht worden. Eine Zukunft 
hat es (in der Hauptsache) nur noch auf dem platten Lande, zumal wenn 
es gelänge, das Bauernland aufs neue zu stärkerer Entwickelung zu bringen. 
Kann der Staat das ändern? Giebt es eine „Mittelstands-Politik", die 
den Mittelstand in seinen überkommenen Formen zu retten imstande 
wäre? Gewiß muß auch hier die Antwort im großen und ganzen ver 
neinend lauten. Und doch ist der Staat in seiner heutigen Gestalt an 
der Erhaltung des gewerblichen Mittelstaudes ganz gerade so mit den 
Wurzeln seines Daseins beteiligt, wie an der Erhaltung eines leistungs 
fähigen Grundbesitzerstandes. Der gewerbliche Mittelstand bedeutet die 
Masse des nicht landbautreibenden Bürgerstandes, und die Gesundheit 
unseres Bürgertums ruht auf dieser verhältnismäßig gleichmäßigen Güter 
verteilung, die in dem Dasein des Mittelstandes sich ausspricht. Die 
Grundlagen des bestehenden Staatswesens sehen wir auch an dieser Stelle 
durch die mit elementarer Macht wirkenden Folgen der Weltwirtschaft be 
droht. Die Welt ist aus den Fugen. Schmach und Gram! Wir lieben 
diese Welt, die uns umgiebt. Das Wesen aber dieser Welt vergeht. 
Kann der Staat das ändern? Nimmermehr. Aber auch hier ist seine 
Aufgabe, soweit er vermag, den Uebergang in eine neue Zeit langsamer 
zu gestalten. Soll er das Handwerk ohne weiteres dem Untergange preis 
geben, ja soll er seinen Untergang beschleunigen, da es doch einmal zum 
Untergange kommen muß? Das sei ferne! Auch hier sind die „großen 
Mittel" unmöglich. Große Mittel, die das Handwerk erhalten können, 
giebt es nicht. Das Lveiß der Staat. Was geschehen kann, ist nicht viel. 
Nur die „kleinen Mittel" können in Frage kommen, vor allem Hebung 
der technischen Bildung der Handwerker, die Erleichterung des Personal 
kredits und die Förderung der genossenschaftlichen Verbände auf dem 
Gebiet des handwerklichen Lebens. Man zwinge das Handwerk nicht, 
sich zu organisieren, aber man helfe ihm sich organisieren. Was geschehen 
kann, das soll auch geschehen. Aber immer in dem Sinne, daß es sich 
2*Vereinsbildung „zur Erlangung günstiger Lohn- und Arbeitsbedingungen" 
(die sogenannte Koalitionsfreiheit) den Deutschen Arbeitern zugesichert. 
Durch die Handhabung des aus öffentliche Vereine bezüglichen strengen 
Landesvereinsrechts wird dennoch die freie Bildung von Arbeiterkoalitionen 
für weite Teile des deutschen Reiches in starkem Maße erschwert. Be 
kannt ist das berüchtigte Verbot des in Verbindungtretens zweier politischer, 
bezw. öffentlicher Vereine. Es genügt ein Briefwechsel zwischen zwei 
Arbeiterkoalitionen, um für beide die Möglichkeit der polizeilichen Aus 
lösung herbeizuführen. Man bekämpft die Arbeiterkoalitionen in offen 
barem Widerspruch wenn nicht mit dem Buchstaben, so doch mit dem 
Geist des Reichsrechtes, weil die Gewerkschaften und Fachvereine infolge 
der sozialdemokratischen Führung als Machtmittel der Sozialdemokratie 
erscheinen. Neben dem Vereinsrecht soll die Aenderung des Wahlrechts 
helfen. In Sachsen ist bereits das Landtagswahlrecht in solchem Sinne 
umgestaltet worden. Und immer lauter werden die Stimmen derer, die 
zum Zweck der Bekämpfung der Sozialdemokratie auch für das Deutsche 
Reich die Wahlrechtsänderung, die Abschaffung deh allgemeinen gleichen 
direkten Wahlrechts fordern. Ja, wenn es möglich wäre, machte man ein 
neues Sozialistengesetz. Der Grundgedanke all dieses Vorgehens ist die 
Unterdrückung der sozialdemoktratischen Irrlehre durch Gewalt, — durch 
Gewalt, die gegen den deutschen Arbeiter st and geübt wird. Alle Lehren 
aus der Zeit des „Kulturkampfes" sind vergessen. Man versucht aufs 
neue, nach einem Geiste mit dem Schwert zu hauen. Der Erfolg ist 
selbstverständlich der gleiche, wie einst bei der preußischen Maigesetzgebung. 
Jede geistige Bewegung — das ist die sozialdemokratische gerade so wie 
die ultramontane — wird um so mächtiger, wenn sie mit äußeren Gewalt 
mitteln angegriffen wird. Jede polizeiliche oder gesetzgeberische Verfolgung 
der sozialdemokratischen Ideen ist eine Stärkung der Sozialdemokratie, 
eine neue Bestätigung für die „Wahrheit" der marxistischen Lehre, daß 
dieser Staat als solcher ein „Klassenstaat", ein Staat der Unterdrückung, 
ein Staat der Ungerechtigkeit sei. 
Die mächtig um sich greifende Arbeiterbewegung hat mit der sozial 
demokratischen Lehre ein den inneren Widerspruch in sich tragendes Bünd 
nis geschlossen. Wird der Staat dies Bündnis lösen helfen, wenn er die 
Ideen, von denen die Arbeiterschaft erfüllt ist, mit Gewalt verfolgt? Er 
wird vielmehr den verfolgten Geist den Arbeitern um so teurer machen. 
Die Arbeiterbewegung hat, da niemand sonst sich ihrer annahm, den 
schützenden Mantel der sozialdemokratischen Partei um ihre Glieder ge-X" 
CD 
O 
o 
CD 
CD 
25 
-< 
jj 
Cl. 
Cû 
0 
IM 
oo 
§ 
2s 
O 
25 
a 
m 
fi)Die 
Sozialen Aufgaben 
des 
modernen Staates. 
Von 
R«dslvtz,Ssh«», 
Professor in Leipzig. 
ir-tS 
o 
A 
» 
Sondrrabdruck aus der „Cosmoxolis". Oktober- und Vovrmbrrhrst 1897. 
^eîZ-zis. 
G. de L i a g r e. 
1898.32 
Lebens genährt wird. Das Interesse der bisher allein herrschenden Kreise 
ist dem Interesse der neu aufkommenden Schichten entgegengesetzt. Worin 
bestehen die sozialen Aufgaben des modernen Staats? Darin etwa, daß 
er die Partei der Vergangenheit nehme? Nein, umgekehrt! Darin, daß 
er der auf den Schultern der Weltwirtschaft emporsteigenden Arbeiter 
bewegung sich bemächtige, daß er sie hinüberführe in eine Bahn gesunder, 
dem Ganzen dienender Entwickelung, daß er die Naturkraft der sich herauf 
arbeitenden Masse aus einer Gegnerin in eine Grundlage seiner eigenen 
Macht verwandle. Nicht die Bekämpfung, sondern die Ergreifung und 
Befriedigung des sozialen Gedankens, der mit unsäglicher Kraft das Herz 
des Volks bewegt, ist die soziale Aufgabe des modernen Staats. 
Druck von Ramm & Seemann in Leipzig.(Ŗomm & Aeemonn, Leipzig. 
TfL_W 
26 
Unternehmers fallen int letzten Ziel mit den Interessen des Arbeiters zu 
sammen, auch ganz abgesehen davon, daß eine kauffähige Arbeiterschaft 
den inneren Absatzmarkt bedeutet, dessen wir täglich mehr bedürfen. Au 
die Bedingungen der Blüte des Großbetriebs ist auch die Arbeiterbewegung 
im Staat der Gegenwart (und einen andern giebt es nicht, insbesondere 
nicht für praktisch-politische Bestrebungen) mit Naturnotwendigkeit gebunden. 
Nötig ist nur, daß die Arbeiterschaft zur Erkenntnis dessen, was nicht 
bloß dem nächsten Interesse, sondern dem dauernden Interesse, d. h. dem 
gemeinsamen Interesse des Arbeiterstandes und des Großunternehmers 
dient, emporgehoben werde. Die wirtschaftliche Erziehung des Arbeiter 
standes muß mit der politischen sich verbinden. Zu diesem Zweck aber 
giebt es kein besseres Mittel als die Organisation. Heute steht der Unter 
nehmer einer in der Hauptsache noch unerzogenen Arbeitermenge gegenüber. 
Daher die vielen unbesonnenen, erfolglosen, nicht selten gewiß auch un 
berechtigten, immer aber das wirtschaftliche Leben schwer schädigenden 
Streiks. Eine mächtige Arbeiterorganisation wird die Streiks vermindern, 
gerade wie die ungeheure Waffenrüstung *der modernen Staaten krieg 
mindernd wirkt. Sie wird zugleich vor allem die einsichtigen, der Führer 
schaft in großen und schwierigen wirtschaftlichen Fragen fähigen Männer 
an die Spitze bringen. An die Stelle eines anarchischen zügellosen 
Kampfes, an Stelle des Faust- und Fehderechts, wie es einst gerade so 
unter den kleinen politischen Machthabern des Mittelalters herrschte, wird 
die Ordnung, die Erzeugung großer wirtschaftlicher Mächte treten, die den 
Naturtrieb in sich tragen, gegenseitigen Widerstreit der Interessen in fried 
licher Vereinbarung auszutragen. Von beiden Seiten wird zu viel auf 
dem Spiele stehen, um leichtsinnig die Gefahr des Krieges heraufzu 
beschwören. Die volle Durchführung der Koalitionsfreiheit für die Arbeiter 
wird lediglich die dem Geist der bestehenden Rechtsordnung wider 
sprechende Alleinherrschaft der Großunternehmer über den Inhalt des 
Arbeitsvertrags und damit über die Bedingungen des gewerblichen Lebens, 
sie wird die wirtschaftliche Uebermacht des einzelnen Unternehmers, nicht 
aber die Blüte der Großindustrie zerstören. Das Machtinteresse des 
Staates ist durch die Arbeiterbewegung nicht bedroht. Das Herrschafts 
interesse der Unternehmer fällt mit dem Staatsinteresse nicht zusammen. 
Im Gegenteil. Die wirtschaftlich wirklich frei und mächtig gewordene 
Arbeiterschaft wird eine Bürgschaft für den ruhigen Fortgang der groß- 
industriellen Entwickelung darstellen. Die Blüte der Großindustrie ist 
mit der Aufwärtsbewegung des Arbeiterstandes in Einklang.k Professor Harms, KielVorwort. 
Die nachfolgende Darstellung macht den Versuch, von der 
großen wirtschaftlichen Entwickelung, in der wir uns befinden, 
ein zusammenfassendes, anschauliches Bild zu geben. Der 
Hauptnachdruck fällt auf die Arbeiterbewegung der Gegenwart. 
Sobald der eigentliche Sinn derselben erkannt ist, werden sich 
von selber die rechten Mittel zur Ueberwindung der Sozial 
demokratie ergeben. 
Leipzig, im März 1898.to 
tf- 
-5 
3: 
^ ïî 
a> — 
S» r9 
CO 
206$079648425 
Hunger nach Macht ist seine Seele. Er besteht ausschließlich, damit das 
Volk um seines Daseins willen des Irdischen mächtig sei. In poli 
tischen Erwägungen hat das Mitleid, das christliche Erbarmen keinen 
Raum. „Praktisches Christentum" durch die Staatsgesetzgebung zu treiben, 
ist (sobald man den Gedanken genau nimmt) ein Widerspruch in sich selbst. 
Jede Gesetzgebung in wirtschaftlichen Dingen, die dem einen nützt, schadet 
dem andern. Das Recht, den andern zu schädigen, ihn in seinem über 
kommenen wirtschaftlichen Herrschaftsgebiet einzuschränken, kann der Staat 
niemals aus den Forderungen des Christentums (denn das Christentum 
verabscheut den Zwang), sondern immer nur aus den Forderungen seines 
eigenen Wesens, d. h. aus seinem Machtbedürfnis ableiten. Die Macht 
des Volkes ist das unverbrüchliche Ziel aller Politik, ist zugleich Ziel und 
Gesetz des Staatslebens. 
Was der Macht und damit dem Wohl der Gesamtheit dient, dem 
muß der einzelne sich fügen. Die Gesetze des Volkslebens überwältigen 
das Individuum, denn die Gesetze des Volkslebens sind die Naturgesetze 
des Rechts. Was dient der'Macht des modernen Staates? Das ist 
allein die politische Frage, die in der Arbeiterfrage steckt. 
Die Blüte der Großindustrie ist heute zu einer unentbehrlichen Grund 
lage der Blüte und Macht des Staates geworden. Was die Großindustrie 
schädigt, das schädigt auch den Staat. Ist die Arbeiterbewegung der 
Großindustrie feindlich, so verlangt die Arbeiterbewegung vom Staat das 
Unmögliche: er kann sich nicht selber umbringen. 
Aber das Gegenteil ist der Fall. Die Blüte der Großindustrie ist 
die Voraussetzung auch für die Blüte des Arbeiterstandes. Ohne den 
ungeheuren Aufschwung der Großindustrie Englands würde der Aufschwung 
der gelernten Arbeiter Englands unmöglich gewesen sein. Ja, allein eine 
blühende Großindustrie vermag die Lasten zu tragen, welche die auf 
Kürzung der Arbeitszeit und Steigerung des Arbeitslohns, auf Durch 
führung des Arbeiterschutzes und der Arbeiterversicherung gerichtete Arbeiter 
bewegung dem Unternehmerstande ansinnt. Die Arbeiterbewegung zählt 
mit zu den Ursachen des Sinkens des Kleinbetriebs. Im Bunde mit dem 
Großindustriellen steht der moderne Arbeiter dem niedergehenden Hand 
werk feindlich gegenüber. Der Kleinbetrieb vermag die Anforderungen des 
modernen Arbeiters nicht zu erfüllen. Indem das Handwerk untergeht, 
hilft es zugleich die Bedingungen schaffen, die der breiten arbeitenden 
Volksmasse eine menschenwürdige Lebenshaltung ermöglichen, und diese 
Bedingung ist die Blüte des Großbetriebs. Die Interessen des Groß-ü ! K 
W&l wirtschaft o q 
. 46 
- ! 
K i e 
— 2 7 — 
Und welch unermeßlichen Zuwachs an innerer Kraft hat der moderne 
Staat andererseits dadurch zu gewinnen, daß die Masse der Arbeiter aus 
grundsätzlichen Gegnern in Träger und Verteidiger des ihre Interessen 
schützenden Staats sich verwandelt! An letzter Stelle ruht alle Macht 
des Staates in der Kraft der Volksmenge und in der inneren Zugehörig 
keit der Masse zu dem Staat. Es ist die Sache des Staates selber, um 
die es sich in der Arbeiterfrage handelt. 
Aber wäre es etwa gefährlich, mit dem Arbeiterstand zugleich die 
Macht der Sozialdemokratie zu heben? Wie weit wäre das geirrt! Die 
Macht der Sozialdemokratie beruht ausschließlich in den Mißständen, unter 
denen der deutsche Arbeiter leidet, darin, daß die Erreichung der Freiheit, 
die das Gesetz ihm zusagt, thatsächlich ihm unmöglich gemacht wird. Der 
Arbeiter folgt der sozialdemokratischen Partei lediglich, weil sie seiner sich 
annimmt. Das Eintreten des Staates für die Hebung des Arbeiter 
standes zerstört dagegen die Machtgrundlage der Sozialdemokratie. 
Jeder Erfolg der Arbeiterbewegung auf dem Boden des bestehenden 
Rechts bedeutet die praktische Widerlegung der sozialdemokratischen 
Irrlehre. 
Gerade dies zeigt uns die Gegenwart. Schon trägt die Sozial 
demokratie zwei Seelen in ihrer Brust. Die eine ist die politische „sozial- 
revolutionäre", die andere die gewerkschaftliche sozialreformatorische Be 
wegung. Die Gewerkschaft bejaht im Grundsatz die bestehende Rechts 
ordnung und erstrebt die Emporentwicklung des Arbeiterstandes mit den 
Mitteln des geltenden Rechtes. Diese Gewerkschaftsbewegung wird staat- 
licherseits heute in Deutschland mit Hilfe des landesstaatlichen Vereins 
rechts bekämpft! Warum? — Weil die Mitglieder der Fachvereine in 
ihrer großen Mehrzahl Sozialdemokraten sind. Bei solcher Behandlung 
aber werden sie dauernd Sozialdemokraten bleiben. Der Mißgriff kann 
gar nicht größer sein. Die Gewerkschaften bedeuten vielmehr, daß die 
marxistische revolutionäre Lehre praktisch von der Menge der Arbeiter 
aufgegeben ist. Die Förderung der gewerkschaftlichen Bewegung liegt 
im Staatsinteresse, ebenso wie die gleiche Beteiligung der Arbeitermasse 
am politischen Stimmrecht, damit der Arbeiterstand gleich den anderen 
offne Bahn habe, auf dem Boden der bestehenden Rechtsordnung für 
die Wahrung seiner Interessen einzutreten. Schon haben hervorragende 
sozialdemokratische Führer die marxistische, noch in dem Erfurter Pro 
gramm, 1891, feierlich wiederholte Lehre von der notwendig immer mehr 
sich steigernden „Verelendung" der Arbeitermassen zum alten Eisen werfenI. 
Landwrrtschafļ und Handwerk. 
Im Mittelpunkt der inneren Politik steht heute die Sozialpolitik. 
Eine ungeheure Erschütterung aller wirtschaftlichen Verhältnisse hat in den 
letzten Jahrzehnten sich vollzogen. Die gesellschaftliche Gliederung des 
Volkskörpers unterliegt einer großen Wandlung. Welche Aufgaben er 
wachsen daraus für den modernen Staat? 
Zwei Thatsachen sind es, die vor allen andern in Frage kommen. 
Die eine ist der Niedergang der Landwirtschaft und des Handwerks, die 
andere das Aufsteigen der Großindustrie und die stete Vermehrung der 
auf die Arbeit angewiesenen vermögenslosen Menge. 
Beide Thatsachen stehen mit dem Aufkommen des Weltmarkts in 
ursächlichem Zusammenhang. 
Feuer und Blitz sind die mächtigen Diener der menschlichen Wirt 
schaft geworden. Eisenbahnen, Dampfschiffe, Telegraphen haben die 
trennenden Entfernungen aufgehoben. Die ganze Erde wird in täglich 
steigendem Maße ein einziges Absatzgebiet. Aus dem Binnensee der 
nationalen Wirtschaft wird das Schiff des Volkslebens hinausgetragen in 
das offene Meer der Weltwirtschaft. Ueber die weite, weite Fläche braust 
der Sturm des Weltwettbewerbs. Oceanischer Wellengang! Unwohlsein 
der Passagiere! Das Oel der Schutzzölle wird in die aufgeregte See 
gegossen, um einen ruhigeren Gang des Schiffes zu ermöglichen. Aber 
was nützt das alles, solange nicht das Schiff selber für die Oceanfahrt 
seetüchtig gemacht ist? 
In die stärkste Mitleidenschaft mußte der Stand der Landwirte ge 
zogen werden. Verwandelt die ganze bewohnte Erde sich in den Schau? 
platz einer einzigen Weltwirtschaft, so wird gleichzeitig der „isolierte20 
Im Gegenteil! Die Lehre der sozialdemokratischen Partei ist die Hoff 
nungslosigkeit der Arbeiterbewegung innerhalb des modernen Staats. 
Die Ueberschrift von Dantes Höllenthor: „Laßt alle Hoffnung fahren" 
steht nach der sozialdemokratischen Theorie für den Arbeiterstand über 
dem Eingang in den Staat der Gegenwart geschrieben. Die „wachsende 
Zunahme" des Arbeiterelends soll das Naturgesetz dieser kapitalistischen 
Gesellschaftsordnung sein, es geschehe, was geschehe. Wie kann aus solcher 
Lehre die Begeisterung entspringen, die für den Erfolg einer großen Be 
wegung Vorbedingung ist? Der in weiter Ferne den Massen gezeigte 
Zukunftsstaat, von dem „niemand nichts weiß," von dem man vor allem 
nicht weiß, wann er kommen mag, vermag dafür nicht zu entschädigen. 
Die Volksmenge verlangt ein greifbares, faßbares, in der Gegenwart 
erreichbares Ziel. Der Volksmenge ist der Zukunftsstaat Hekuba. Sie 
will den nationalen Staat, den sie kennt, und den sie, trotz allem, in 
ihrem tiefsten Herzen mit angeborener, zäher Liebe liebt. 
Die Erfolge der sozialdemokratischen Partei können nicht durch ihre 
Lehre, sondern nur durch ihr praktisches Verhalten erklärt werden. 
Die sozialdemokratische Partei hat sich, ganz in Widerspruch mit ihren 
Grundsätzen, der Forderungen des Arbeiterstandes angenommen, der 
Forderungen, deren Verwirklichung auf dem Boden der gegen 
wärtigen Gesellschaftsordnung eine Hebung des Arbeiterstandes 
herbeizuführen geeignet ist. Die sozialdemokratische Partei ist unter allen 
alten Parteien die einzige, welche mit Entschlossenheit und in voller, 
wenngleich mißgestalteter, Durchführung den sozialen Gedanken zu Gunsten 
des Arbeiterstandes vertritt. Darin, und darin allein beruht ihre Macht 
über die Arbeiter. Und es ist gewiß, daß die sozialdemokratische Partei 
nicht ohne Erfolge gearbeitet hat. Sie hat den Arbeiterstand Deutschlands 
geweckt, organisiert, ihn zum Range einer politischen Macht erhoben. Es 
leidet nicht den geringsten Zweifel, daß die soziale, dem Arbeiterschutz und 
der Arbeiterversicherung dienende Gesetzgebung der neuesten Zeit zu einem 
sehr erheblichen Teile dem Machtdruck der sozialdemokratischen Bewegung 
ihren Ursprung schuldig ist. 
Trotzdem aber bedeutet die sozialdemokratische Führung der Arbeiter 
massen ein Hindernis für ihren Erfolg. Die Sozialdemokratie hat ver 
mocht, den Arbeiterstand Deutschlands in Schlachtordnung aufzustellen. 
Aber sie ist unfähig, das Heer zum Siege zu führen. 
Warum? — Aus dem einfachen, durch das Vorige von selbst ein 
leuchtenden Grunde: weil die Sozialdemokratie sich an die Spitze der9 
\ 
kraft des grundbesitzenden Adels teilte sich durch Bismarcks' gewaltige 
Persönlichkeit dem deutschen Staate, ja in gewissem Maße dem ganzen 
deutschen Volke mit. In der Macht des Adels liegt ein großer Teil der 
Macht des deutschen Volkes. Noch heute. Mit kleinen Leuten macht 
man keine Weltgeschichte. Das Königtum bedarf der adligen Herren 
geschlechter als seiner natürlichen Bundesgenossen. Die Macht des Adels 
aber wohnt auf den großen Gütern, insbesondere gerade auf den Ritter 
gütern Ostelbiens. Das Sinken des Großgrundbesitzes rührt an die 
Wurzeln unseres Staates. Was hat der Staat zu thun? 
Ein englisches Sprichwort sagt: Das Parlament kann alles, nur 
nicht aus einem Mann eine Frau machen. Ja, der Staat kann „alles"; 
aber über die thatsächlichen Verhältnisse hat er keinerlei Gewalt. 
Kann der Staat die Thatsache ändern, daß wir unaufhaltsam auf dem 
Wege zur Weltwirtschaft begriffen sind? Kann der Staat die Thatsache 
ändern, daß die Daseinsbedingungen für die großen Güter im Untergänge 
sich befinden? Nimmermehr! Der unbarmherzigen Thatsache gilt es ins 
Gesicht zu sehen. Es nützt nichts, das Auge bor ihr zu verschließen. 
Wir müssen wissen, daß die Tage des landwirtschaftlichen Großbetriebs 
gezählt sind. Die Mittel selber, welche der Großgrundbesitz zu seiner 
Erhaltung fordert, zeigen die Unmöglichkeit seines Begehrens. Sowohl 
die von ihm verlangte Beseitigung des freien Getreidehandels wie seine 
auf Unterdrückung der arbeitenden Volksmenge gerichteten Bestrebungen 
machen es klar (von dem Bimetallismus ganz abzusehen), daß er seine 
Erhaltung auf Kosten der Nation gesichert wissen will. Das aber ist 
das Unmögliche und unbedingt Abzulehnende. Die Nation ist niemals 
um eines Standes willen, sondern immer nur der einzelne Stand um der 
Nation willen da. So lange der Stand aus eigenen Kräften der Nation 
dient, so lange ist er zum Dasein, ja zur Herrschaft berechtigt. Sobald 
ein Stand, und sei er noch so bedeutsam, der Nation zur Last fällt, 
wird er unerbittlich von den Schultern des Volkes abgeschüttelt. Die 
geschichtliche Entwickelung kennt keine Rücksichtnahme. Es gilt der Satz: 
Der Mohr hat seine Schuldigkeit gethan, der Mohr kann gehen. Die 
„großen Mittel" zur Erhaltung des Großgrundbesitzes bedeuten, daß er 
nicht mehr aus eignen Kräften seine Pflichten zu erfüllen imstande ist, 
bedeuten seine Erhaltung auf Kosten der Gesamtheit, zu Lasten der Ge 
samtheit. Es ist damit gesagt, daß die „großen Mittel" für den Staat 
ausgeschlossen sind. 
Aber soll der Staat seinerseits mit Hand anlegen, den Großgrund- 
So hm, Soziale Aufgaben. 2F 
Inhalt. 
Seite 
I. Landwirtschaft und Handwerk 5 
II. Der gewerbliche Großbetrieb 12 
III. Das Arbeilsrecht 14 
IV. Die Arbeiterbewegung 18 
V. Der Staat 2212 
bei der „Mittelstandspolitik" des Staates nur darum handelt, den un 
vermeidlichen Uebergang in neue Verhältnisse möglichst langsam, und damit 
möglichst wenig verderblich zu gestalten. 
So stellen sich die sozialen Aufgaben des modernen Staates, soweit 
sie aus dem Niedergang der Landwirtschaft und aus dem Niedergang des 
Handwerks hervorgehen, wesentlich als Aufgaben der Abwehr dar, und 
zwar einer Abwehr, von der wir wissen, daß ihr kein voller Erfolg be- 
schieden ist, daß sie nur zum Zweck haben kann, dem Untergang bestehen 
der Wirtschaftsformen die allzu verwüstende Kraft zu nehmen, den Ueber 
gang zur Zukunft in möglichst schonender Weise zu gestalten. Auf 
diesem ganzen Gebiet der Sozialpolitik, die sich schützend vor den land 
wirtschaftlichen Großbetrieb und vor das Handwerk stellt, hat die Staats 
gewalt den Wind der Weltgeschichte, diesen mächtigen, auf die Dauer un 
widerstehlichen Wind, der die Entwickelung der Menschheit vorwärts treibt, 
gegen sich. Hier giebt es nur ein Kreuzen und Lavieren, um nicht zu 
plötzlich steuerlos in neue Bahnen gerissen zu werden. Es ist damit zu 
gleich klar, daß die Aufgaben staatlicher Sozialpolitik mit dem Gebrauch 
jener Abwehrmittel nicht erschöpft sind. Dauernden Erfolg vermag 
nicht eine lediglich gegen die kommende Entwickelung sich sträubende, 
sondern nur eine schöpferische Politik zu ernten. Fahrt mit vollen 
Segeln vor dem Winde der Weltgeschichte, das ist das eigentliche Ziel 
wie der äußeren so der inneren Staatsleitung. Die Macht der Sozial 
politik des modernen Staates hat sich an vornehmster Stelle da zu ent 
falten, wo sie der aufsteigenden Entwickelung der Zukunft dient. Erst 
da treten wir in die vornehmsten sozialen Aufgaben des modernen 
Staates ein. 
II. 
Der gewerbliche Großbetrieb. 
Dem Niedergang des landwirtschaftlichen Großbetriebes und des 
gewerblichen Kleinbetriebes steht das Aufsteigen des mit dem Großhandel 
verbündeten gewerblichen Großbetriebs zur Seite. Der Weltmarkt hat sich 
aufgethan, dem Flügelschlag des Großkapitals den freien Luftraum zu 
gewähren. Die Intelligenz des Großgewerbetreibenden und des Groß 
kaufmanns hat ungeahnte Triumphe davongetragen. Sie macht die Welt 
sich unterthänig. Die Erzeugungskraft des Gewerbes ist eine ganz andereil 
r 
"\ 
Die 
Sozialen Aufgaben 
des 
modernen Staates. 
Don 
îìîtdslph 
professor in Leipzig. 
Sonderabdrudt aus der „ßosmopolis“, Oktober- und stooemberbeTt i$07. 
Pŗeis 50 Pş. 
Lriprig. 
0. 6 e (sagre. 
1898. 
'A 2184110 
besitz so schnell als möglich zu zerstören, das Land aus adligem Besitz in 
Kleinbesitz der „Masse" zu verwandeln? Auch dazu ist der Staat nicht 
da. Sein Beruf ist die Ausgleichung der einander widerstreitenden In 
teressen. Er sieht, daß seine Macht nicht ausreicht, den Großgrundbesitz 
in Widerspruch mit dem Gang der Weltgeschichte dauernd aufrecht zu 
erhalten. Ja noch mehr, er sieht, er muß sehen, daß er nicht dazu da 
ist, die Masse des Volkes im Dienste des Großgrundbesitzes zu unter 
drücken. Dennoch nimmt er gleichzeitig ebenso notwendig wahr, daß die 
jähe Vernichtung der großen Güter mit dem Untergange eines Standes 
gleichbedeutend wäre, der ihn selbst hat groß machen helfen, auf dem noch 
heute seine Macht zu einem erheblichen Teile ruht. Dadurch ist ihm seine 
Aufgabe unzweideutig vorgezeichnet. So zweifellos die „großen Mittel" 
ausgeschlossen sind, ebenso zweifellos sind die „kleinen Mittel" angezeigt, 
zu denen an erster Stelle ein mäßiger Getreidezoll (ein Schutzzoll für die 
deutsche Landwirtschaft) gehört. Der Sinn dieser „kleinen Mittel" geht 
dahin, daß der Staat zwar nicht imstande ist, die überlegen einher 
schreitende weltwirtschaftliche Entwickelung, die an der Vernichtung der 
großen Güter arbeitet, durch seine Mittel auszuschließen, wohl aber im 
stande ist, diesen tief in das Leben der Volksgesamtheit einschneidenden 
Vorgang zu verlangsamen: den Naturgewalten insoweit einen Damm 
entgegenzusetzen, daß die von ihnen herbeigeführte Umbildung nicht zugleich 
Vernichtung sei. Ein Stand kann nicht plötzlich aus dem Körper des 
Volkes herausgenommen werden. So schwere Operation würde den ganzen 
Körper krank machen, und das Neue möchte ärger werden als das Alte 
war. Das Unabwendbare wendet auch der Staat nicht ab, aber doch soll 
er, soviel an ihm liegt, dem Kommenden die Bahn weisen, in der es 
einhergehen kann, ohne mit einem Schlage alles zu erschüttern. 
Ganz ähnlich wie dem Niedergänge des landwirtschaftlichen Groß 
betriebs steht der Staat dem gleichfalls vor unseren Augen sich vollziehen 
den Niedergänge des gewerblichen Kleinbetriebs gegenüber. Er ist im 
letzten Grunde hier so ohnmächtig wie dort, und es ist auch hier gut und 
notwendig, daß er die Wirklichkeit sehe, wie sie ist. Das Handwerk ist 
mit der örtlich begrenzten Stadtwirtschaft des Mittelalters aufgekommen. 
Mit der Vernichtung der selbständigen Stadtwirtschaft, mit der Ver 
schlingung der örtlichen Märkte durch den Weltmarkt sind für zahlreiche 
Handwerksbetriebe die Grundlagen ihres Daseins vernichtet worden. Die 
technische Ueberlegenheit des mit der Maschine arbeitenden kapitalistischen 
Großbetriebes richtet in dem freien Wettbewerb des Weltmarktlebens das22 
schaftsordnung sich darstellen. Die Thatsache, daß die Sozialdemokratie 
als Vertreterin der Arbeiterinteressen auftritt, treibt den Staat nach der 
entgegengesetzten Seite. Die sozialdemokratische Lehre vom Klassenstaat ist 
es, die unausgesetzt daran arbeitet, den bestehenden Staat, wenn es mög 
lich wäre, wirklich in einen Klassenstaat zu verwandeln. 
Die Ueberwindung der sozialdemokratischen Ideen ist ein Lebens 
interesse zugleich des bestehenden Staates und des Arbeiterstandes selbst. 
Es gilt, das naturwidrige Bündnis -zwischen der Arbeiterbewegung 
und der Sozialdemokratie aufzulösen. Hier liegt der Kern der Aufgabe, 
welche die innere Politik des modernen Staates zu erfüllen hat. 
Wie soll das geschehen? 
V. 
Der Sļaaļ. 
Daß die indirekte- Bekämpfung der Sozialdemokratie durch positive 
Sozi al re sor m der richtige Weg ist, das haben bereits viele gesehen und 
ausgesprochen. Aber wiederum sind sehr viele der Meinung, daß durch 
die bis jetzt durchgesetzte Arbeiterschutzgesetzgebung schon reichlich genug der 
Sozialreform geschehen sei. Darum hat man sich nach anderen Kampf 
mitteln umgesehen. 
Die Entscheidung ist in den maßgebenden Schichten Deutschlands 
für Ausnahmegesetze und Polizeimaßregeln ausgefallen. Das be 
deutet, daß der Kampf gegen die Sozialdemokratie geführt wird als 
Kampf gegen ihre Anhänger. Und zwar so, daß den Sozialdemokraten 
das gleiche Recht verweigert wird. Um ihrer sozialdemokratischen 
Gesinnung willen werden sie anders behandelt als die übrigen Staats 
bürger. Das war der Sinn des deutschen Sozialistengesetzes von 1878. 
Das ist der Sinn noch heute. Nach Aufhebung des Sozialistengesetzes ist 
das Vereinsgesetz an seine Stelle getreten. Die gegenwärtig in den 
deutschen Staaten geltenden Vereinsgesetze stammen in ihrer Mehrzahl aus 
den fünfziger Jahren, aus den Zeiten entschiedenster Reaktion. Sie geben 
der Polizei gegen alle Vereine, die einigermaßen für das öffentliche Leben 
von Bedeutung sind, die weitgehendsten Vollmachten. An diesem Punkt 
ist eingesetzt worden. Das Vereinsgesetz wird gegen die Sozialdemokraten 
strenger g e Hand habt als gegen andere Leute. Die Reichsgewerbe- 
Ordnung hat, wie wir schon oben gesehen, bereits 1869 das Recht der19 
in der kapitalistischen bürgerlichen Gesellschaft fordert vielmehr für die 
arbeitende Masse der Bevölkernng die „wachsende Annahme des Elends, 
des Drnckes, der Knechtung, der Erniedrigung, der Ausbeutung" (Erfurter 
Programm der sozialdemokratischen Partei Deutschlands von 1891). Der 
bestehende, auf das Privateigentum des Einzelnen an den Produktions 
mitteln gegründete Staat ist der geborene Feind des Arbeiterslandes. 
So muß der Arbeiterstand der Feind des bestehenden Staates sein. Der 
Arbeiterstand kann nicht durch diesen Staat, noch innerhalb dieses Staates, 
sondern nur durch den Arbeiterstand selber, d. h. nur durch die von ihm 
herbeizuführende Umwandlung des Klassenstaates in den sozialdemo 
kratischen Zukunftsstaat, durch die Einführung der gesellschaftlichen Pro 
duktion und die Aufhebung des Privateigentums an den Produktionsmitteln, 
befreit werden. Die Arbeiterbewegung muß eine auf den Umsturz der 
ganzen bevorstehenden Staats- und Gesellschaftsordnung gerichtete revo 
lutionäre Bewegung sein. 
Diese sozialdemokratische Lehre ist eine Irrlehre. Sie täuscht den 
Arbeiter über sein Verhältnis zum Unternehmer. Der Unternehmer als 
solcher ist nicht der Ausbenter, sondern der Führer im Produktionsprozeß 
(dem Feldherrn im Kriege, dem Dirigenten im Orchester vergleichbar), der 
die an sich leistnngsunfähige Masse organisiert, zn dem von ihm er 
kannten Ziele in Bewegung setzt und sie durch seine Thätigkeit fähig 
macht, den „Mehrwert" zu erzeugen. Die sozialdemokratische Lehre täuscht 
damit zugleich den Arbeiter über sein Verhältnis zu Recht und Staat. 
Der bestehende Staat ist nicht als solcher der Klassenstaat, der nur 
ernem Teile der Bevölkerung zu dienen bestimmt wäre. Er kann nicht 
anders, er muß, will er nicht untergehen, dem Wohle aller seiner 
Glieder leben. Und das bestehende Recht ist nicht als solches Unrecht. 
Es ist nicht durch die Machthaber willkürlich, es ist durch die mit elemen 
tarer Gewalt sich durchsetzende Gesamtüberzengung der Nation, in not 
wendigem Einklang mit der Gesamtentwickelung, geschaffen worden. Darum 
will denn auch bereits das bestehende Recht die Freiheit des Arbeiters 
und seines Arbeitsvertrages.. Staat und Recht der Gegenwart wollen 
kraft ihres Wesens Gerechtigkeit für alle Glieder des Gemeinwesens. 
Das bestehende Recht und der bestehende Staat stellt von dem Augenblick 
an, wo die Gerechtigkeit das Aufsteigen des Arbeiterstandes fordert, den 
geborenen Bundesgenossen der Arbeiterbewegung dar. 
Darum ist es auch gewiß, daß die Lehre der Sozialdemokratie 
nicht die Quelle der Macht für die sozialdemokratische Partei bedeutet.30 
sinnt. Sie empfindet, daß sie allein nichts vermag. Sie bedarf des 
Führers, eines starken Führers, eines königlichen Führers, der ihr Held 
und ihr Herrscher sei. Die Monarchie allein kann den Staat dauernd 
leistungsfähig machen. Sie sammelt die Kraft des Staates an einem 
Punkt. Sie schafft eine Machtstelle, die kraft ihrer Natur nicht blos das 
Interesse der Bevorzugten, sondern das Interesse aller, das Interesse der 
Masse des Volkes als das eigene Interesse empfindet und vertritt. 
Der Präsident einer Republik ist naturgemäß der Diener der Klasse, die 
ihn emporgehoben hat. Allein die Monarchie besitzt die Kraft, das Wohl 
des ganzen Volks zum Leitstern ihres Thuns zu machen. Die Führung 
der Arbeiterbewegung zu ihrem Ziel kann nicht das Werk des Arbeiter 
standes selber, sondern nur das Werk eines wahrhaft königlichen Herrschers 
sein. Sie sind beide aufeinander angewiesen: das Königtum und 
das Volk. 
Einst gab es eine Zeit in Deutschland — die Zeit der dreißiger, 
vierziger, ja noch der fünfziger Jahre dieses Jahrhunderts, — wo, in 
Folge der Kleinstaaterei, der nationale Gedanke in Widerspruch mit der 
monarchischen Gewalt zu stehen schien. Die deutschen Farben Schwarz- 
Not-Gold wurden zu einem Ausdruck republikanischer Gesinnung. Dennoch 
bedeutete in Wahrheit die in der Masse des Volkes lebendige Forderung 
des nationalen Staates den naturnotwendigen, unentbehrlichen, mächtigsten 
Bundesgenossen des Königtums. Es war nur nötig, daß ein könig 
licher Führer sich an die Spitze der nationalen Bewegung stellte. Hätte 
etwa das deutsche Volk selber das Deutsche Reich ins Leben rufen können? 
Das durch den preußischen Landtag vertretene deutsche Bürgertum hatte 
vielmehr, umwissend, in den Jahren der Konfliktszeit gethan, was es 
konnte, die Gründung des Deutschen Reichs durch „dies Ministerium" zu 
hindern. Die monarchische Gewalt, beraten durch einen großen Staats 
mann, ist der Gründer des Deutschen Reichs, die Vollstreckerin des natio 
nalen Gedankens gewesen. Die Regierung Kaiser Wilhelms I. hat sich 
dadurch zu so unvergänglichem geschichtlichen Wert erhoben, daß sie den 
anscheinenden Widerstreit der nationalen und der monarchischen Idee durch 
Gründung des nationalen Kaisertums gelöst und in einer höheren Ein 
heit aufgehoben hat. Durch Erfüllung der nationalen Forderungen 
hat die Monarchie aufs neue ihre Wurzeln tief in die Seele des Volks 
gesenkt. 
In unseren Tagen hat eine neue Sehnsucht unwiderstehlich die breiten 
Massen der Bevölkerung erfüllt: die Sehnsucht nach einem größeren Maße16 
wenn er etwa durch einen Arbeitsunfall arbeitsunfähig, oder alt und 
schwach geworden war, vom Arbeitgeber gekündigt und er der Armenkasse 
überwiesen werden. Und so lange er in Arbeit stand, drückte das Heer 
der auf Arbeit Wartenden auf die Arbeitsbedingungen. Ja, die Frauen 
und Kinder der arbeitenden Bevölkerung traten im Wettbewerb auf, um 
den Lohn des Mannes auf Kinder und Frauenlohn, ja die ganze Stellung 
des arbeitenden Mannes auf Kinder- und Frauen-Stellung herabzudrücken. 
Der freie Arbeitsvertrag bedeutete thatsächlich die Unfreiheit des 
Arbeiters. Eine neue Sklaverei kam aus, schlimmer als die Sklaverei 
vergangener Jahrhunderte. Die Masse des Volkes kam in Gefahr, in ein 
Volk von Knechten sich zu verwandeln. Aber wehe dem Volk, das sich 
in Knechtschaft schlagen läßt! wehe den Knechten, wehe den Herren! 
Die große, ja die größte soziale Aufgabe des modernen Staates ist 
es, mit dem freien Arbeitsvertrag der Gegenwart die Freiheit des 
Arbeiters zu verbinden. 
In dieser Richtung geht die „Arbeiterschutzgesetzgebung" unserer Zeit. 
Der freie Arbeitsvertrag als solcher genügt zur Regelung des Arbeits 
verhältnisses nicht. Es genügt nicht, daß der Arbeitsvertrag den Parteien 
zu beliebiger Ausfüllung überlassen werde. Der Staat muß das Recht 
des Arbeitsvertrags durch seine Gesetzgebung entwickeln. Er muß in 
den Arbeitsvertrag selber Bestimmungen eintragen, die um des Gesamt 
wohls willen notwendig sind. Denn der Arbeitsvertrag ist heute von 
öffentlicher Bedeutung und geht nicht blos den Einzelnen, sondern die 
Gesamtheit an. Um der Freiheit des Arbeiters willen muß der Staat 
die Vertragsfreiheit einschränken. Er muß Kinder- und Frauenarbeit 
verbieten oder doch nur in gewissen Grenzen zulassen. Er muß Einfluß 
nehmen auf die Arbeitszeit. Ja, er muß in gewissem Maße, z. B. durch 
Verbot des Trucksystems, durch Vorschriften über die Arbeitsräume, über 
haupt auf den Inhalt der Arbeitsbedingungen einwirken. Er muß durch 
Ausgestaltung des Arbeitsrechts den Arbeiter hindern, daß er sich zum 
Sklaven des Arbeitgebers mache. Noch mehr. Die deutsche Gesetzgebung 
über Unfall-, Kranken-, Alters und Invaliditäts-Versicherung der Arbeiter 
bringt den Gedanken zum Ausdruck, daß das Arbeitsverhältnis trotz der 
„freien" Dienstmiete dennoch kein bloßes Verhältnis auf Zeit ist, das mit 
der Entlassung des Arbeiters lediglich endigt. Der durch einen Arbeits- 
Unfall arbeitsunfähig oder der alt und schwach gewordene Arbeiter soll 
nicht schlechthin der Armenkasse zufallen. Er soll in Ehren sein Brot 
essen können. Hat der Arbeitgeber den Nutzen der Arbeitskraft gehabt, 